\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[a4paper, tmargin=0.75in, lmargin=0.80in, rmargin=0.80in, bmargin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{multicol}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    citecolor=black,
}
\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ENTER SOME IMPORTANT INFORMATION
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\name}{Rickard Bremer}
\newcommand{\email}{rickard.bremer@gmail.com}
\newcommand{\education}{Filosofie kandidatexamen med huvudområdet tillämpad informationsteknologi, GU}
\newcommand{\projecttitle}{Grunderna i Python-Programmering}
\newcommand{\datum}{2023-04-25}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
{\Huge{Grunderna i Python-Programmering}} \\
\vspace{2mm}
{\Large{Göteborg, Sverige}} \\
\end{center}

\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{1mm}
\hrule

\vspace{3mm}
\begin{tabular}{ll} 
Namn:           	        & {\name}   \\ 
E-post:            	        & {\email} \\ 
Examen:     	            & {\education}  \\ 
Datum:                      & {\datum} \\
\end{tabular}

\vspace{3mm}
\hrule
\vspace{1mm}
\hrule

\section{Introduktion}
Det här dokumentet kommer att ta upp grunderna i Python-programmering. Python är ett högnivåspråk som är dynamiskt typat och som lämpar sig för de flesta uppgifter, det är ett så kallat generellt programmeringsspråk. Språket är också indenterat för att skilja kodstycken åt och för att hålla ordning på olika grenar. Rader avslutas heller inte med semikolon(;), som kan vara normalt i andra språk. Python finns tillgängligt för alla stora plattformar. T.ex Linux, Windows och macOS.
Python finns tillgängligt i flera versioner men Python 3 är den senaste och den jag kommer att använda mig av. Skriv gärna av, provkör och experimentera med koden som står skrivet i dokumentet. Minimikravet på verktygen som kommer användas i dokumentet är Python tolken(interpretern), pip en pakethanterare till Python och ett program som heter ipython som gör livet lättare i tolken. Först skall vi se så att allt finns installerat, exemplet nedan visar hur jag gör det i terminalen. Finns inte "ipython" installerat så använd "pip" för det.
Efter några kapitel kommer det även bli nödvändigt att använda sig av en texteditor, då det kan bli för omständigt att endast använda sig av tolken.
\begin{verbatim}
$ python3 -V
Python 3.12.3
$ pip -V
pip 24.0 from /usr/lib/python3/dist-packages/pip (python 3.12)
$ ipython3 -V
8.20.0
$ ipython3
Python 3.12.3 (main, Apr 10 2024, 05:33:47) [GCC 13.2.0]
Type 'copyright', 'credits' or 'license' for more information
IPython 8.20.0 -- An enhanced Interactive Python. Type '?' for help.
In [1]: 
\end{verbatim}
Som ni ser är verktygen på plats och jag befinner mig nu i tolken med ipython som stöd.

\section{Nyckelord}
Nyckelord är reserverade ord som har betydelse för Python i olika sammanhang. Dessa får inte användas som namn på funktioner eller variabler.
\begin{verbatim}
In [1]: help ("keywords")

Here is a list of the Python keywords.  Enter any keyword to get more help.

False               class               from                or
None                continue            global              pass
True                def                 if                  raise
and                 del                 import              return
as                  elif                in                  try
assert              else                is                  while
async               except              lambda              with
await               finally             nonlocal            yield
break               for                 not                 


\end{verbatim}
\newpage
\section{Inbyggda funktioner}
Inbyggda funktioner är funktioner som är inkluderade i tolken. Ni kommer se mig använda dem, utan någon ytterligare förklaring. Använd heller inte dessa som namn på variabler eller funktioner som ni skapar.
\begin{verbatim}
abs()	        enumerate()	   iter()	      reversed()
all()	        eval()	        len()	       round()
any()	        exec()	        list()	      set()
ascii()	      filter()	      locals()	    setattr()
bin()	        float()	       map()	       slice()
bool()	       format()	      max()	       sorted()
breakpoint()  frozenset()	   memoryview() staticmethod()
bytearray()	  getattr()	     min()	       str()
bytes()	      globals()	     next()	      sum()
callable()	   hasattr()	     object()	    super()
chr()	        hash()	        oct()	       tuple()
classmethod() help()	        open()	      type()
compile()	    hex()	         ord()	       vars()
complex()	    id()	          pow()	       zip()
delattr()	    input()	       print()	     __import__()
dict()	       int()	         property()
dir()	        isinstance()	  range()
divmod()	     issubclass()	  repr()
\end{verbatim}
För att få hjälp med att förstå vad en inbyggd funktion gör, kan man använda tolken.
\begin{verbatim}
In [1]: help("abs")
Help on built-in function abs in module builtins:

abs(x, /)
    Return the absolute value of the argument.
\end{verbatim}
\section{Pythons riktlinjer}
\begin{verbatim}
In [1]: import this
The Zen of Python, by Tim Peters

Beautiful is better than ugly.
Explicit is better than implicit.
Simple is better than complex.
Complex is better than complicated.
Flat is better than nested.
Sparse is better than dense.
Readability counts.
Special cases aren't special enough to break the rules.
Although practicality beats purity.
Errors should never pass silently.
Unless explicitly silenced.
In the face of ambiguity, refuse the temptation to guess.
There should be one-- and preferably only one --obvious way to do it.
Although that way may not be obvious at first unless you're Dutch.
Now is better than never.
Although never is often better than *right* now.
If the implementation is hard to explain, it's a bad idea.
If the implementation is easy to explain, it may be a good idea.
Namespaces are one honking great idea -- let's do more of those!
\end{verbatim}
\newpage
\section{Aritmetik}
Aritmetik är matematik. Programmeringsspråk går att använda som miniräknare, det kan dock vara lite mer komplicerat med språk man inte har en tolk utan man behöver kompilera och provköra sina uttryck/operationer för att veta om de stämmer överens med verkligheten. Så är inte fallet i Python, då det är tolkat, varje rad läses in vid körning. Python saknar alltså kompilations fasen och detta kan bli ödesdigert. Till sin hjälp har man då tolken. Där man kan prova sina uttryck och se att de fungerar innan man skriver in dem i källkods filen. Vi skall börja med några enkla aritmetiska operationer.
\begin{verbatim}
In [1]: 1 + 1
Out[1]: 2
In [2]: 2 - 1
Out[2]: 1
In [3]: 2 * 2
Out[3]: 4
In [4]: 5 / 2
Out[4]: 2.5
\end{verbatim}
Ovan är fyra stycken väldigt tydliga och enkla aritmetiska operationer.
Ett lite mer udda aritmetiskt uttryck är följande.
\begin{verbatim}
In [1]: 3**3
Out[1]: 27
\end{verbatim}
Det är alltså 3 upphöjt till 3.
Nedan kommer två lite mer komplicerade uträkningar som ändå visar att Python tolken går att använda som miniräknare.
\begin{verbatim}
In [18]: 1 + 1 - 2 * 3 / 2
Out[18]: -1.0
In [19]: -2 * 3 / 2 + 1
Out[19]: -2.0
\end{verbatim}
Med parenteser blir det enklare att förstå.
\begin{verbatim}
In [20]: (-2 * 3) / (2 + 1)
Out[20]: -2.0    
\end{verbatim}
Jag personligen brukar använda mig av parenteser då jag tycker det blir tydligare. Vi har en sak till att gå igenom, modulus operatorn.
\begin{verbatim}
In [27]: 12 % 5
Out[27]: 2
In [28]: 15 % 5
Out[28]: 0
\end{verbatim}
Modulus lämnar det kvarvarande efter en division.
\newpage
\section{Operatorer}

\begin{enumerate}
    \item {Jämförelse operatorer}
    \item {Logiska operatorer}
\end{enumerate}
\label{sec:longtermgoals}
\subsection{Jämförelse operatorer}
Med jämförelse operatorer så jämför vi två värden och baserar resultatet på vad vi är ute efter.\\
Här jämför vi om två värden är likadana.
\begin{verbatim}
In [3]: x = y = 1                                                                       
In [4]: x == y                                                                           
Out[4]: True
\end{verbatim}
Att använda sig av "==" kan vara lite lurigt, se följande.
Där vi kollar om ett heltal är detsamma som ett flyttal.
\begin{verbatim}
In [1]: x = 1                                                                                           
In [2]: y = 1.0                                                                                         
In [3]: x == y                                                                                          
Out[3]: True
\end{verbatim}
Om vi vill vara mer noggranna i våran jämförelse kan vi använda oss av "is" som gör en mer exakt jämförelse.
\begin{verbatim}
In [4]: x = 1                                                                                           
In [5]: y = 1.0                                                                                         
In [6]: x is y                                                                                          
Out[6]: False
\end{verbatim}
Här kollar vi så två värden inte är lika.
\begin{verbatim}
In [5]: x != y                                                                          
Out[5]: False
\end{verbatim}
Här kollar vi om "x" är "större än" "y".
\begin{verbatim}
In [6]: x > y                                                                           
Out[6]: False
\end{verbatim}
Här kollar vi om "x" är "mindre än" "y".
\begin{verbatim}
In [7]: x < y                                                                           
Out[7]: False
\end{verbatim}
Här kollar vi om "x" är "större eller likamed" "y".
\begin{verbatim}
In [8]: x >= y                                                                           
Out[8]: True
\end{verbatim}
Här kollar vi om "x" är "mindre eller likamed" "y"
\begin{verbatim}
In [9]: x <= y                                                                           
Out[9]: True
\end{verbatim}

\subsection{Logiska operatorer}
Med logiska operatorer så kan vi jämföra två eller flera uttryck.\\
Här jämför vi om "x" och "y" har samma värde och då returneras "True".
\begin{verbatim}
In [10]: x == 1 and y == 1                                                              
Out[10]: True
\end{verbatim}
Här jämför vi om en av jämförelsen stämmer är "True".
\begin{verbatim}
In [11]: x < 2 or y == 2                                                                
Out[11]: True
\end{verbatim}
Här jämför vi så att två värden inte stämmer överens och då returneras "False".
\begin{verbatim}
In [13]: x is not y                                                                     
Out[13]: False
\end{verbatim}


\section{Datatyper och Datastrukturer}
Till Python så finns det ett antal datatyper och datastrukturer. Först listar vi datatyperna.
\begin{enumerate}
    \item Heltal(Integer)
    \item Flyttal(Float)
    \item Strängar(String)
    \item Boolean(Boolean)
    \item Typomvandlingar
\end{enumerate}
Sen listar vi datastrukturerna.
\begin{enumerate}
    \item Listor(List)
    \item Ordlistor(Dictionary)
    \item Set(Set)
    \item Tupel(Tuple)
\end{enumerate}
Övrigt
\begin{enumerate}
	\item Globala datatyper och datastrukturer(global)
\end{enumerate}

\subsection{Heltal}
\label{sec:shorttermgoals}
Heltal är som det låter just heltal. Dessa värden kan sparas i minnet och hittas med hjälp av en variabel. En variabel är ett namn med ett värde, som t.ex ett heltal. I exemplet nedan deklarerar och initialiserar jag en variabel med namnet "A" och för att sen skriva ut värdet
\begin{verbatim}
In [1]: A = 12
In [2]: print(A)
12
\end{verbatim}
Som ni ser så deklarerade jag variabeln "A" med värdet 12 och skrev sen ut den med den inbyggda funktionen "print". Vi kan också kontrollera så att variabeln verkligen är en datatyp av typen heltal.
\begin{verbatim}
In [3]: type(A)
Out[3]: int
\end{verbatim}
Typen heltal kan även innehålla negativa värden och man kan utföra aritmetiska operationer.
\begin{verbatim}
In [4]: B = -24
In [5]: C = A + B
In [6]: print(C)
-12
\end{verbatim}
Vi ser att det fortfarande är ett heltal.
\begin{verbatim}
In [7]: type(C)
Out[7]: int
\end{verbatim}
Men vad händer om vi dividerar två tal som ger ett decimaltal? För heltal är väl just heltal?
\begin{verbatim}
In [8]: D = A / 7
In [9]: print(D)
1.7142857142857142
In [10]: type(D)
Out[10]: float
\end{verbatim}
Det blir alltså ett flyttal(float), faktum är att all division leder till ett flyttal.\\
\\
\newpage
Man kan också tilldela flera variabler samma värde samtidigt.
\begin{verbatim}
In [14]: a  = b = c = 1
In [15]: a
Out[15]: 1
In [16]: b
Out[16]: 1
In [17]: c
Out[17]: 1
\end{verbatim}
Det är även möjligt att tilldela flera variabler olika värden samtidigt.
\begin{verbatim}
In [9]: a, b, c = 1, 2, 3
In [10]: a
Out[10]: 1
In [11]: b
Out[11]: 2
In [12]: c
Out[12]: 3
\end{verbatim}
I Python finns inga riktiga konstanter, men som konvention så säger man att namn med versaler är konstanter.
\begin{verbatim}
In [18]: KONSTANT = 1
In [19]: type(KONSTANT)
Out[19]: int
In [20]: KONSTANT
Out[20]: 1
\end{verbatim}
\subsection{Flyttal}
Flyttal är också tal men det som skiljer dem åt från heltal är att de innehåller decimaler. Man kan omvandla heltal till flyttal utan att utföra aritmetiska operationer.
\begin{verbatim}
In [1]: A = 12
In [2]: type(A)
Out[2]: int
In [3]: A = float(A)
In [4]: print(A)
12.0
In [5]: type(A)
Out[5]: float    
\end{verbatim}
\label{sec:longtermgoals}
Man kan även utföra aritmetiska operationer på heltal och flyttal ihop vilket kommer resultera i ett nytt flyttal. Men vad händer om man omvandlar flyttalet till ett heltal?
\begin{verbatim}
In [10]: A = 12.5
In [11]: B = 6
In [12]: C = A * B
In [13]: print(C)
75.0
In [14]: C = int(C)
In [15]: print(C)
75
In [16]: type(C)
Out[16]: int
\end{verbatim}
När vi utför de aritmetiska operationer så behåller datatypen sitt värde då det slutgiltiga värdet är ett flyttal, men om vi sen omvandlar det till ett heltal så försvinner decimalerna och talet blir då mindre exakt. Även om det just i det här fallet inte spelade så stor roll.
\subsection{Strängar}
\label{sec:longtermgoals}
Strängar eller så kallade textsträngar är helt vanlig text. De kan innehålla vilka tecken som helst och presentera dem precis som de är lagrade. Eftersom de är just text, och inte tal, kan man inte utföra aritmetiska operationer på dem. Man kan dock manipulera dem på andra sätt. Först skall vi skapa en textsträng och skriva ut dess värde, samt kontrollera vilken datatyp det är.
\begin{verbatim}
In [1]: namn = "Rickard"
In [2]: print(namn)
Rickard
In [3]: type(namn)
Out[3]: str
\end{verbatim}
Som vi nu ser så innehåller variabeln "namn" av datatypen sträng texten "Rickard". Det framgår dock inte vad "Rickard" heter i efternamn, kan vi manipulera strängen på något sätt utan att skapa en helt ny variabel?
\begin{verbatim}
In [4]: namn = namn + " Bremer"
In [5]: print(namn)
Rickard Bremer
\end{verbatim}
Som ni ser så går det att slå ihop två textsträngar till en och på det viset använda variabelns ursprungliga värde medan man utökar den med en ny text.
Det går också att ta mot data till alla sorters datatyper via tangentbordet när ett program körs.
\begin{verbatim}
In [6]: namn = input()
Rickard Bremer
In [7]: print(namn)
Rickard Bremer    
\end{verbatim}
Det finns också en mängd olika funktioner som man kan anropa på en datatyp. Skriver man variabelns namn, det vill säga "namn" i det här fallet och sen en "." följt av tab-tangenten i ipython så kommer ett flertal alternativ upp med funktioner som man kan utföra på variabeln.
\begin{verbatim}
In [9]: namn.upper()
Out[9]: 'RICKARD BREMER'
In [10]: namn.lower()
Out[10]: 'rickard bremer'
\end{verbatim}

I Python 3.6 och senare versioner så finns det även något som heter f"-strängar som är ett allt mer populärt sätt att bygga ihop strängar.
\begin{verbatim}
In [21]: namn = "Rickard"
In [22]: mitt_namn = f"Mitt namn är {namn}"
In [23]: print(namn)
Rickard
In [24]: print(mitt_namn)
Mitt namn är Rickard
\end{verbatim}


\subsection{Boolean}
Boolean är en ganska enkel datatyp då den bara kan innehålla två värden, Sant(True) eller Falskt(False). Det enklaste sättet att visa detta är med följande uttryck.
\begin{verbatim}
In [1]: sant = True
In [2]: type(sant)
Out[2]: bool
In [3]: falskt = False
In [4]: type(falskt)
Out[4]: bool
In [5]: sant is falskt
Out[5]: False
In [6]: sant is not falskt
Out[6]: True
\end{verbatim}
Man kan också kontrollera andra logiska villkor i Python, man kan t.ex jämföra om ett uttryck är sant "och" falskt. Eller om det är sant "eller" falskt.
\begin{verbatim}
In [7]: sant and falskt
Out[7]: False
In [8]: sant or falskt
Out[8]: True
\end{verbatim}
Faktum är att alla heltal som inte är 0 är sanna.
\begin{verbatim}
In [25]: bool(-1)
Out[25]: True
In [26]: bool(0)
Out[26]: False
In [27]: bool(1)
Out[27]: True
\end{verbatim}
Vi kan även se hur Python definierar sant och falskt som standard.
\begin{verbatim}
In [28]: print(int(True))
1
In [29]: print(int(False))
0
\end{verbatim}
Förutom att typomvandla kan vi även utföra lite enklare tester med "bool()". Vi kan kolla om det finns några element i listan/ordlistan/set/tuple. Vi testar med en lista.
\begin{verbatim}
In [1]: lst = list()
In [2]: lst
Out[2]: []
In [3]: bool(lst)
Out[3]: False
In [4]: lst.append(1)
In [5]: lst
Out[5]: [1]
In [6]: bool(lst)
Out[6]: True
\end{verbatim}
\label{sec:longtermgoals}
\subsection{Typomvandlingar}
Ni har redan sett typomvandlingar men jag tänkte nu förklara dem lite ytterligare. Typomvandlingar är när man omvandlar olika datatyper. Det går alltså till exempel att läsa in en sträng och omvandla den till ett heltal.
\begin{verbatim}
In [1]: int("123")                                  
Out[1]: 123
In [2]: str(123)                                    
Out[2]: '123'
In [3]: float("123.35")                             
Out[3]: 123.35
In [4]: bool("1")                                   
Out[4]: True
\end{verbatim}
\label{sec:longtermgoals}

\subsection{Listor}
\label{sec:longtermgoals}
En lista(list) är en datastruktur som till mycket på minner om ett fält(array), faktum är att alla Pythons datastrukturer påminner om fält. I en lista kan man lagra datatyper och datastrukturer och det första indexet är alltid noll(0). Man kan även blanda olika typer och göra lite som man vill för att uppnå sina mål. Nedan skapar jag en lista med de olika datatyperna som vi har gått igenom.

\begin{verbatim}
In [1]: lista = [1, 2.5, "Rickard", True, None]
In [2]: print(lista)
[1, 2.5, 'Rickard', True, None]
In [3]: type(lista[4])
Out[3]: NoneType
\end{verbatim}

Vi skapar alltså en lista  med fem stycken element, skriver ut hela listan och sen bara det sista elementet som är en NoneType, d.v.s det är ett objekt av typen NoneType. Vi kan även slå ihop två listor.

\begin{verbatim}
In [4]: lista += [1,2,3]
In [5]: print(lista)
[1, 2.5, 'Rickard', True, None, 1, 2, 3]
\end{verbatim}

Skriver man ut listans namn följt av en ”.” och tab-tangenten på tangentbordet
så får man upp alternativen för de operationer som man kan köra på listan.

\begin{verbatim}
In [6]: lista.pop
Out[6]: <function list.pop(index=-1, /)>
In [7]: lista.pop(7)
Out[7]: 3
In [8]: print(lista)
[1, 2.5, 'Rickard', True, None, 1, 2]
In [9]: lista.pop(4)
In [10]: print(lista)
[1, 2.5, 'Rickard', True, 1, 2
\end{verbatim}

Exemplet ovan visar när man försöker knuffa(pop) ut ett element i listan, men tolken klagar då jag måste ange ett index. Jag anger nummer 7, som är det sista elementet i listan. Då är det borttaget ifrån listan. Efter det anger jag att jag vill ta bort elementet på index 4. Hur många element innehåller listan nu?

\begin{verbatim}
In [11]: len(lista)
Out[11]: 6
\end{verbatim}

Man kan även väldigt lätt kontrollera om en sak(item) finns i en lista.

\begin{verbatim}
In [13]: "Rickard" in lista
Out[13]: True
\end{verbatim}

Man kan också lägga till element i listan på valfritt index.

\begin{verbatim}
In [14]: lista.insert(3, "Bremer")
In [15]: print(lista)
[1, 2.5, 'Rickard', 'Bremer', True, 1, 2]
\end{verbatim}

För att bara skriva ut vissa element i en lista så kan man specificera det igenom att ange vart den skall starta och vart den skall sluta.
\begin{verbatim}
In [2]: lista = [1,2,3,4,5,6,7]
In [3]: lista[2:5]
Out[3]: [3, 4, 5]
\end{verbatim}

Det absolut mest grundläggande man vill göra med en lista är att infoga ett objekt i den och ta bort den. När man infogar ett objekt hamnar det senaste på den sista index platsen i listan.
\begin{verbatim}
In [7]: lst = list()
In [8]: lst
Out[8]: []
In [9]: lst.append(1)
In [10]: lst.append(2)
In [11]: lst
Out[11]: [1, 2]
\end{verbatim}
Och för att ta bort det första elementet i listan använder man "del" och vilket index man vill ta bort.
\begin{verbatim}
In [12]: del lst[0]
In [13]: lst
Out[13]: [2]
\end{verbatim}

Det går även att skapa en lista, utav en redan existerande lista(list comprehension).\\
nylista = [uttryck for sak in iterativ if villkor == sant]
\begin{verbatim}
In [1]: x = [1,2,3]
In [2]: y = [x*2 for x in x]
In [3]: y
Out[3]: [2, 4, 6]
\end{verbatim}

\subsection{Ordlistor}
\label{sec:longtermgoals}
Ordlistor(dictionary) är en så kallad nyckel(key) värde(value) databas.
För att komma åt ett värde måste man ange nyckeln.
\begin{verbatim}
In [16]: ordlista = dict()
In [17]: print(ordlista)
{}
In [18]: type(ordlista)
Out[18]: dict
\end{verbatim}

Där har vi en tom ordlista, då är det dags att lägga till en nyckel med ett värde och då lägger vi till en ny "nyckel/värde databas" inuti vår ordlista.
\begin{verbatim}
In [20]: ordlista['Rickard'] = {'efternamn' : 'Bremer', 'ålder' : 40}
In [21]: print(ordlista['Rickard'])
{'efternamn': 'Bremer', 'ålder': 40}
\end{verbatim}
Vi skriver även ut det som finns i värdet, alltså en ny "nyckel/värde databas". Men om vi bara vill veta Rickards ålder?
\begin{verbatim}
In [22]: print(ordlista['Rickard']['ålder'])
40
\end{verbatim}

Man kan alltså kombinera datastrukturer hur man vill men i slutändan kommer det ligga en datatyp där.

\subsection{Set}
\label{sec:longtermgoals}
I ett set är sakerna oorganiserade och har inget index, man kan heller inte ändra på ett värde hur som helst. Det man istället får göra är att plocka bort det man inte vill ha och sen lägga till ett nytt.

Ett set kan heller inte innehålla samma värde mer än en gång.
\begin{verbatim}
In [1]: demoset = {"a", "b", "c", "a", "b", "c"}
In [2]: print(demoset)
{'c', 'b', 'a'}
In [3]: type(demoset)
Out[3]: set
\end{verbatim}
Det går att lägga till nya element.

\begin{verbatim}
In [4]: demoset.add('d')
In [5]: print(demoset)
{'d', 'c', 'b', 'a'}
\end{verbatim}

Och naturligtvis går det att ta bort element.
\begin{verbatim}
In [6]: demoset.remove("a")
In [7]: print(demoset)
{'d', 'c', 'b'}
\end{verbatim}

Man kan också slå ihop två set med varandra men eftersom att ett element bara får finnas en gång i ett set så blir svaret följande.

\begin{verbatim}
In [9]: union = set.union({"a", "b", "c"}, {"a", "d"})
In [10]: print(union)
{'d', 'c', 'b', 'a'}
\end{verbatim}

\newpage
\subsection{Tupel}
\label{sec:longtermgoals}
Tupels påminner om listor men de skiljer sig ifrån dem markant i och med att de är oföränderliga(immutable). Man kan alltså inte göra några ändringar med dem efter att de är skapade.

\begin{verbatim}
In [27]: tupel = (1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 1, 1)
In [28]: type(tupel)
Out[28]: tuple
In [29]: tupel.count(1)
Out[29]: 3
\end{verbatim}

Ovan kontrollerar vi hur många gånger numret "1" är representerad i våran tupel. Vi kan också precis som med listor välja var vi skall börja och var vi skall sluta.
\begin{verbatim}
In [6]: tupel = (1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 1, 1)
In [7]: tupel
Out[7]: (1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 1, 1)
In [8]: tupel[3:5]
Out[8]: (4, 5)
\end{verbatim}
\subsection{Globala variabler}
\label{sec:shorttermgoals}
En variabel syns inte utanför sitt scope. Vill man att de skall göra det så finns nyckelordet "global".
\begin{verbatim}
	In [10]: x = 4
	In [11]: global x
\end{verbatim}
\newpage
\section{Satser}
Satser kontrollerar så att villkor uppfylls och att man i en iterativ ordning kan utföra kontroller och se till att de uppfylls, de kan också användas till att hantera olika sorters fel som kan uppstå under exekvering av programmet. 
\begin{enumerate}
    \item If
    \item For
    \item While
    \item Try-catch
\end{enumerate}
\subsection{If}
\label{sec:longtermgoals}

Med "if"-satser kan vi kontrollera om ett villkor uppfylls.
\begin{verbatim}
In [30]: lista = [1,2,3,4]
In [31]: if 1 in lista:
    ...:     print(True)
    ...: else:
    ...:     print(False)
    ...:
True
\end{verbatim}
Programmet kontrollerar bara om 1 är representerat i lista, och om så är fallet skriver den ut True annars False.

Vi provar också en gång då elementet inte finns representerat.

\begin{verbatim}
In [32]: if 5 in lista:
    ...:     print(True)
    ...: else:
    ...:     print(False)
    ...:
False
\end{verbatim}
Vi kan också utföra flera kontroller i samma if-sats.
\begin{verbatim}
In [39]: if 1 in lista:
...:     print(True)
...:     if 2 in lista:
...:         print(True)
...:     else:
...:         print(False)
...: else:
...:     print(False)
...:
...:
True
True
\end{verbatim}

Om ett värde inte uppfylls så kan man utföra en andra kontroll med hjälp av "elif".

\begin{verbatim}
In [44]: s = True
In [45]: f = False
In [46]: if s is f:
    ...:     print(True)
    ...: elif s is not f:
    ...:     print(False)
    ...: else:
    ...:     print(foobar)
    ...:
False
\end{verbatim}

\subsection{For}
För att gå igenom en lista på ett mycket enkelt sätt har vi "for"-loopen. Den går t.ex igenom en lista, element för element. Och kan mycket enkelt kombineras med t.ex en if-sats för att utföra en operation när ett villkor är uppfyllt.

\begin{verbatim}
In [52]: lista = [0,1,0,1,1,1,0,1,0]
In [53]: c = 0
In [54]: for sak in lista:
    ...:     if sak == 1:
    ...:         c += 1
    ...:
In [55]: print(c)
5
\end{verbatim}

Här går vi igenom listan och skriver ut värdet varje gång som siffran är 1. Notera hur vi höjer värdet på variabeln med ett steg varje gång. Det går också att subtrahera. För att plocka fram alla värden med hjälp av en nyckel i en "nyckel/värde databas" så skriver vi följande.

\begin{verbatim}
In [66]: nvd = {'a': 1, 'b':2, 'c':3}
In [67]: for nyckel in nvd:
    ...:     print(nvd[nyckel])
    ...:
    ...:
1
2
3
\end{verbatim}

Detta var alltså två mycket grundläggande exempel på hur man kan iterera igenom en lista och en ordlista.

I Python är en sträng av tecken, en lista med tecken.
\begin{verbatim}
In [12]: namn = "Rickard"
In [13]: for tecken in namn:
    ...:     print(tecken + "\n")
    ...: 
R
i
c
k
a
r
d
\end{verbatim}
Populärt är också att använda "range"-funktionen när man använder sig av en for-loop, vilket används för att ange vilket värde loopen ska starta och sluta på.
\begin{verbatim}
In [30]: for i in range(2, 10):
    ...:     print(i)
    ...: 
2
3
4
5
6
7
8
9
\end{verbatim}
\newpage
I sista exemplet med for-loopar i Python skall vi ta oss en titt på "enumerate"-funktionen. Där man inte bara skriver ut list indexets värde utan också dess index.
\begin{verbatim}
In [34]: lista = [1, 2, 3, 4, 5]
In [35]: for i, v in enumerate(lista):
    ...:     print(i, v)
    ...: 
    ...: 
    ...: 
0 1
1 2
2 3
3 4
4 5
\end{verbatim}

\label{sec:longtermgoals}
\subsection{While}
Medans(While) loopen är mycket användbar då man vill iterera och utföra ett flertal operationer  tills ett villkor är uppfyllt. Vi gör det här enklast genom att låta Python utföra ett antal operationer tills en variabel ändrar värde ifrån sant till falskt.
\begin{verbatim}
In [1]: s = True
In [2]: c = 0
In [3]: while(s):
   ...:     c += 1
   ...:     print(c)
   ...:     if c > 9:
   ...:         s = False
   ...:
1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
\end{verbatim}
Vi kan avbryta(break) en evighets-loop igenom att anropa "break" när ett värde är uppfyllt.
\begin{verbatim}
In [71]: i = int()
In [72]: while True:
    ...:     i += 1
    ...:     if i > 5:
    ...:         break
    ...:     else:
    ...:         print(i)
    ...: 
1
2
3
4
5
\end{verbatim}
\newpage
Vi kan också hoppa över steg i våran medans-loop med hjälp av "continue".
\begin{verbatim}
In [79]: while True:
    ...:     i += 1
    ...:     if i == 5:
    ...:         continue
    ...:     elif i > 10:
    ...:         break
    ...:     else:
    ...:         print(i)
    ...: 
1
2
3
4
6
7
8
9
10
\end{verbatim}

\label{sec:longtermgoals}
\subsection{Try-catch}
Det är inte alltid man har kontroll på datan som det skall utföras en operation på. Det kan t.ex vara att Python tror att något är ett heltal som i själva verket är en sträng. Vi skall visa detta igenom att skriva våran första funktion i tolken.

Först måste vi definiera en funktion. En funktion är i regel något som man kan anropa och mata med indata, funktionen utför sedan operationer och returnerar ett värde.

\begin{verbatim}
In [1]: def multiplicera(a, b):
...:     summa = int()
...:     summa = a * b
...:     return summa
...:
In [2]: multiplicera(1,2)
Out[2]: 2
\end{verbatim}
Notera att vi kan anropa funktionen med vad som helst, nu gör vi det med heltal och då är det inga problem. Men vad händer om vi matar funktionen med två strängar i stället?
\begin{verbatim}
In [3]: multiplicera("a","b")
---------------------------------------------------------------------------
TypeError                                 Traceback (most recent call last)
<ipython-input-3-98237452d26e> in <module>
----> 1 multiplicera("a","b")

<ipython-input-1-3a3e19720999> in multiplicera(a, b)
      1 def multiplicera(a, b):
      2     summa = int()
----> 3     summa = a * b
      4     return summa
      5

TypeError: can't multiply sequence by non-int of type 'str'
\end{verbatim}

Det gick alltså inte så bra. I en idealisk värld skulle man nog vilja kontrollera vad man matar en funktion med innan man anropar den. Men det kan uppstå fall där det inte är helt solklart och man kanske vill hantera felet på ett lite mer graciöst tillvägagångssätt. Man kan använda sig av en försök-fånga(try-catch) sats om man vill. Då utför man en operation, testar den och lyssnar på tolken. Om tolken inte klarar av att utföra operationen som det är tänkt så sker ett undantag(exception).

\begin{verbatim}
In [4]: def multiplicera(a, b):
...:     summa = int()
...:     try:
...:         summa = a * b
...:     except:
...:         print("Ett fel inträffade")
...:     return summa
...:
...:
In [5]: multiplicera("a", "b")
Ett fel inträffade
Out[5]: 0
\end{verbatim}
Detta var alltså det mest grundläggande exempel på hur en försök-fånga sats kan användas. Det blir inga långa rapporter och i slutändan kör programmet vidare, men med ett felmeddelande. Det finns två sätt till att skriva försök-fånga-satser som vi ska gå igenom nu.

\begin{verbatim}
In [56]: def multiplicera(a, b):
    ...:     summa = int()
    ...:     try:
    ...:         summa = int(a) * int(b)
    ...:     except:
    ...:         print("Ett fel inträffade")
    ...:     finally:
    ...:         print("Jag körs oavsett")
    ...:     return summa
    ...: 
In [57]: print(multiplicera("a", 2))
Ett fel inträffade
Jag körs oavsett
0
In [58]: print(multiplicera(2, 2))
Jag körs oavsett
4
\end{verbatim}
Här lade vi alltså till en "finally"-gren och koden i den grenen kommer köras oavsett om det gick bra eller dåligt.
Nu kommer den sista försök-fånga satsen och den har en "else"-gren.
\begin{verbatim}
In [59]: def multiplicera(a, b):
    ...:     summa = int()
    ...:     try:
    ...:         summa = int(a) * int(b)
    ...:     except:
    ...:         print("Ett fel inträffade")
    ...:     else:
    ...:         print("Inget gick fel")
    ...:     return summa
    ...: 
In [60]: print(multiplicera(2, "a"))
Ett fel inträffade
0
In [61]: print(multiplicera(2, 2))
Inget gick fel
4
\end{verbatim}
Den nya grenen "else" exekveras alltså om inget går fel.
\label{sec:longtermgoals}
\newpage
\section{Funktioner}
Funktioner är något man kan anropa, mata med data, utföra operationer i och returnera data med.
\begin{enumerate}
    \item Funktioner
    \item Anonyma funktioner(lambda)
    \item Ternära operationer
    \item Definierade parametrar
    \item Passera(pass)
    \item Nästlade funktioner
    \item Yield
    \item Kommentarer
\end{enumerate}
\subsection{Funktioner}
Vi skapar en modul vid namn "funktioner.py" i valfri editor. Den innehåller fyra stycken funktioner som gör olika saker. Vill man att en modul skall vara körbar och att man inte bara skall kunna importera funktionerna så måste man ha en "main"-sats. Då är det den som körs, och sedan så anropas funktionerna ifrån den.
\begin{verbatim}
def addera(a, b):
    return a + b

def subtrahera(a, b):
    return a - b

def dividera(a, b):
    return a / b

def multiplicera(a, b):
    return a * b

if __name__ == "__main__":
    print(addera(2, 2))
    print(subtrahera(2,2))
    print(dividera(2,2))
    print(multiplicera(2,2))
\end{verbatim}

Denna gång väljer vi att exekvera programmet ifrån erat skal med hjälp av tolken.

\begin{verbatim}
$ python3 funktioner.py
4
0
1.0
4
\end{verbatim}

Programmet exekveras felfritt.
\newpage
\subsection{Anonyma funktioner(lambda)}
Lambda-funktioner är små enkla en-rads funktioner som man t.ex kan använda för att returnera en funktion efter att man anropat en annan funktion.
\begin{verbatim}
In [1]: def testa_lambda(x):
...:     return lambda a : a * x
...: 
In [2]: y = testa_lambda(10)
In [3]: print(y)
<function testa_lambda.<locals>.<lambda> at 0x7ff40746ff28>
In [4]: print(y(10))
100
In [5]: print(y(1))
10
In [6]: print(y(0))
0
In [7]: type(y)
Out[7]: function
\end{verbatim}
Men vad är det som händer? Först definierar vi en funktion och dess returvärde. Sen anropar vi funktionen och matar den med ett värdet, värde är "x". Funktionen skickar i retur en funktion där "x" är satt. Sen för att få fram ett värde som vi kan använda oss av så får vi mata den nya funktionen "y", d.v.s lambda funktionen, med ett nytt värde.
\subsection{Definierade parametrar}
Parametrarna med indata till en funktion kan vara fördefinierade.
\begin{verbatim}
In [62]: def add(a=1, b=2):
    ...:     return a + b
    ...: 
In [63]: add()
Out[63]: 3
In [64]: add(1)
Out[64]: 3
In [65]: add(1,1)
Out[65]: 2
In [66]: add(3,1)
Out[66]: 4
\end{verbatim}
\subsection{Passera(Pass)}
Ibland när man börjar programmera känner man på sig att vissa funktioner kommer behövas. Man vet dock inte innehållet i dem men vill ändå ha med dem i sin fil. Då kommer nyckelordet "pass" till användning.
\begin{verbatim}
	In [6]: def foo():
	...:     pass
	...: 
	
	In [7]: foo()
	
	In [8]: 
\end{verbatim}
\newpage
\subsection{Nästlade funktioner}
I python kan man ha nästlade funktioner, d.v.s en funktion inuti en funktion. Då kommer även nyckelordet "nonlocal" till användning. Använder man nyckelordet inuti den inre funktionen så tillhör den inte det yttre scopet.
\begin{verbatim}
In [13]: def foo():
...:     x = "Rickard"
...:     def bar():
...:         nonlocal x
...:         x = "Bremer"
...:         print(x)
...:     bar()
...:     print(x)
...: 
...: 

In [14]: foo()
Bremer
Bremer	
\end{verbatim}
\subsection{Yield}
Yield används som ett return statement men istället för att returnera en datatyp eller en datastruktur så returnerar den en generator.
\begin{verbatim}
In [21]: def foo(x):
...:     lista = range(5)
...:     for x in lista:
...:         yield x*x
...: 

In [22]: bar = foo(1)

In [23]: for sak in bar:
...:     print(sak)
...: 
0
1
4
9
16
\end{verbatim}
\subsection{Ternära operationer}
Vi kan skriva funktioner som i en retur gör en ternär(ternary)-operation.
\begin{verbatim}
In [36]: def func(a, b):
    ...:     return True if a < b else False
    ...: 
In [37]: func(1, 2)
Out[37]: True
In [38]: func(2, 1)
Out[38]: False
\end{verbatim}
I returen kontrollerar operationen om "a" är större eller mindre än "b" och returnerar sant eller falskt. Vi kan också ha ternära operationer direkt i koden om vi vill.
\begin{verbatim}
In [39]: a = 1
In [40]: b = 2
In [41]: print("Hej") if a < b else print("Hej då")
Hej
In [42]: a = 3
In [43]: print("Hej") if a < b else print("Hej då")
Hej då
\end{verbatim}

\subsection{Kommentarer}
Det finns två typer av kommentarer i Python, den ena tillåter kommentarer att löpa över flera rader och den andra bara en rad.
\begin{verbatim}
In [47]: """ Kommentar över flera rader """
Out[47]: ' Kommentar över flera rader '
In [48]: #Kommentar över en rad
In [49]: 
\end{verbatim}

\label{sec:longtermgoals}

\section{Objektorienterad programmering}
Objektorienterad programmering
\begin{enumerate}
    \item Objektorienterad programmering
\end{enumerate}
\subsection{Objektorienterad programmering}
Objektorienterad programmering i Python är väldigt enkelt till skillnad mot en del andra programmerings språk. Man kan ha flera klasser i samma modul och klasserna behöver inte ha modulens namn. Det finns inga konstruktorer utan istället finns det en "init"-metod som körs när man skapar ett objekt om man vill. En klass måste inte ha en "init"-metod. Men då kan man inte heller instansiera den med valfri data. Man kan ärva attribut och metoder ifrån andra klasser och detta gör man igenom att mata klassen med klassen man vill ärva ifrån.\\

Vi skall skapa en klass där vi sätter(set) och tar(get) data ifrån. Klassen skall också ärva en metod från en annan klass, och jag har här valt att placera dessa i samma fil/modul. När kåden väl är körklar skall vi anropa den ifrån tolken. Koden kan skrivas valfri texteditor. jag har valt att kalla filen oop.py.

\begin{verbatim}
class region():
    def region(self):
        print("VGR")

class person(region):
    def __init__(self, namn):
        self.namn = namn

    def set_namn(self, namn):
        self.namn = namn

    def get_namn(self):
        return self.namn
\end{verbatim}

Sen provkör vi det i tolken.

\begin{verbatim}
In [1]: import oop
In [2]: a = oop.person("Rickard Bremer")
In [3]: a.get_namn()
Out[3]: 'Rickard Bremer'
In [4]: a.set_namn("Arne J")
In [5]: a.get_namn()
Out[5]: 'Arne J'
In [6]: a.region()
VGR
\end{verbatim}

Notera användandet av "self" i objektorienterad programmering i Python. Ordet representerar instansen/objektet av klassen, det är en kopia av klassen med en unik representation och ett eget utrymme i minnet. Varje ny instans av klassen har en unik identitet. 

\label{sec:longtermgoals}
\newpage
\section{Importer}
\begin{enumerate}
	\item {Från(from)}
	\item {Som(as)}
\end{enumerate}
\subsection{Från(from)}
Man kan varsomhelst i en Python modul importera bibliotek. Men för enkelhetens skull så brukar det göras överst i filen.
\begin{verbatim}
In [33]: x = "Rickard"
In [34]: from sys import getsizeof	
In [35]: getsizeof(x)
Out[35]: 56
\end{verbatim}
\subsection{Som(as)}
\begin{verbatim}
In [28]: x = "Rickard"
In [29]: import sys as s
In [30]: s.getsizeof(x)
Out[30]: 56
\end{verbatim}
\section{Filer}

\begin{enumerate}
    \item {Skriv till fil}
    \item {Läs från fil}
\end{enumerate}
\label{sec:longtermgoals}
\subsection{Skriv till fil}
\begin{verbatim}
In [19]: text = "Skriv till fil"
In [20]: with open('grunderna.txt', 'w') as fil:
    ...:     fil.write(text)
    ...:     fil.write("\n")
    ...: 
\end{verbatim}
Och sen för att se innehållet.
\begin{verbatim}
$ cat grunderna.txt 
Skriv till fil
\end{verbatim}
Men vi kan också läsa in filen i Python.
\subsection{Läs ifrån fil}
\begin{verbatim}
In [29]: with open('grunderna.txt') as fil:
...:     rad = fil.read()
...:     fil.close()
...: 
...: 
...: 
In [30]: print(rad)
Skriv till fil
\end{verbatim}
\newpage
\section{Ta bort objekt}
\begin{enumerate}
    \item {Ta bort objekt}
\end{enumerate}
\label{sec:longtermgoals}
\subsection{Ta bort objekt}
I Python är allting objekt. Objekt som inte används tar upp minne. Det kan vara bra att hålla reda på objekt och om de inte används ta bort dem så det allokerade minnesutrymmet blir tillgängligt. Först skall vi skapa några objekt i tolken, vi skall sen lista de skapade objekten med kommandot "whos".
\begin{verbatim}
In [1]: a = 1                                                                           
In [2]: b = 1.5                                                                         
In [3]: c = "Rickard"                                                                   
In [4]: d = True                                                                        
In [5]: class foo: 
   ...:     def bar(self): 
   ...:         print("hej") 
   ...:                                                                                                 
In [6]: e = foo()                                                                       
In [7]: whos                                                                            
Variable   Type     Data/Info
-----------------------------
a          int      1
b          float    1.5
c          str      Rickard
d          bool     True
e          foo      <__main__.foo object at 0x7f26615e96a0>
foo        type     <class '__main__.foo'>
\end{verbatim}
Vi har nu skapat ett antal objekt och listat dem med "whos". Med hjälp av nyckelordet "del" kan vi ta bort dem när vi inte längre använder dem. Vi skall göra det och sen lista vilka objekt som finns kvar.
\begin{verbatim}
In [8]: del a                                                                          
In [9]: del b                                                                           
In [10]: del c                                                                          
In [11]: del d                                                                          
In [12]: del e                                                                          
In [13]: whos                                                                             
Variable   Type    Data/Info
----------------------------
foo        type    <class '__main__.foo'>   
\end{verbatim}
Vi har nu tagit bort objekten med undantag för "foo" som är klassen vi skrev.
\newpage
\section{Felsökning}
\begin{enumerate}
	\item {Hävda(assert)}
	\item {Höja(raise)}
    \item {Avlusare}
    \item {Tester}
\end{enumerate}
\label{sec:longtermgoals}
\subsection{Hävda(assert)}
Nyckelordet "assert" kan komma tillhands då man kan kontrollera så att är och bör värde stämmer överens.
\begin{verbatim}
´In [1]: def foo(a, b):
...:     return a + b
...: 

In [2]: assert foo(2, 2) == 4

In [3]: assert foo(2, 1) == 4
---------------------------------------------------------------------------
AssertionError                            Traceback (most recent call last)
Cell In [3], line 1
----> 1 assert foo(2, 1) == 4

AssertionError: 
\end{verbatim}
Om våran assert lyckas så händer ingenting annars kommer ett felmeddelande.
\subsection{Höja(raise)}
En annan metod är "raise", den kontrollerar ett värde och om det misslyckas så sker ett undantag(exception.)
\begin{verbatim} 
In [39]: namn = "Rickard"

In [40]: if namn != "arne":
...:     raise Exception("Fel namn")
...: 
---------------------------------------------------------------------------
Exception                                 Traceback (most recent call last)
Cell In [40], line 2
1 if namn != "arne":
----> 2     raise Exception("Fel namn")
Exception: Fel namn	
\end{verbatim}
\newpage
\subsection{Avlusare}
När vi börjar med avlusare(debugger) kommer vi för första gången också använda oss av Python's standardbibliotek. Standardbiblioteket består av bibliotek man kan importera och använda sig av i sina egna program. Standardbiblioteket följer med en Python installation. Vi kommer använda oss av pdb. Man importerar vanligen sina bibliotek som man vill importera överst i sin Python källkod's fil. Sen anropar man funktionen set$\_$trace() i koden där man vill starta sin avlusnings session. Nedan följer ett enkelt exempel. Med tangenten "n" hoppar avlusaren till nästa rad i koden. För att se variablernas värde skriver man bara ut variabelns namn, dvs "x" och "y". Detta exempel är skrivet i ipython.
\begin{verbatim}
In [1]: import pdb                                                                          
In [2]: def foo(y): 
   ...:     pdb.set_trace() 
   ...:     x = 0 
   ...:     while(x < y): 
   ...:         x = x + 1 

In [3]: foo(2)                                      
> <ipython-input-2-60fa86285be3>(3)foo()
-> x = 0
(Pdb) n
> <ipython-input-2-60fa86285be3>(4)foo()
-> while(x < y):
(Pdb) n
> <ipython-input-2-60fa86285be3>(5)foo()
-> x = x + 1
(Pdb) x
0
(Pdb) y
2
(Pdb) n
> <ipython-input-2-60fa86285be3>(4)foo()
-> while(x < y):
(Pdb) n
> <ipython-input-2-60fa86285be3>(5)foo()
-> x = x + 1
(Pdb) n
> <ipython-input-2-60fa86285be3>(4)foo()
-> while(x < y):
(Pdb) x
2
(Pdb) y
2
(Pdb) n
--Return--
> <ipython-input-2-60fa86285be3>(4)foo()->None
-> while(x < y):
\end{verbatim}
\newpage
\subsection{Tester}
Nu skall vi gå igenom tester, vi kommer använda oss av unittest som också det är endel av standardbiblioteket. Tester är bra att ha dels när man felsöker så kan man skriva ett test som gör felet reproducerbart. Det är också bra om någon vid ett senare tillfälle vill göra ändringar i funktionen/metoden som testas. Nedan har jag skrivit en väldigt enkel funktion i valfri editor. Filens namn är "foo.py"
\begin{verbatim}
def foo(x):
    if x < 18:
        return False
    elif x > 18:
        return True
\end{verbatim}
Denna funktionen skall testas. Notera att man säger funktion om en funktion som inte är en del av en klass, är den det så säger man metod. Vi skapar nu en fil som heter "test$\_$foo.py" och lägger våra tester där.
\begin{verbatim}
import unittest
import foo


class test_foo(unittest.TestCase):
    def test_false(self):
        self.assertEqual(foo.foo(10), False)
    def test_true(self):
        self.assertEqual(foo.foo(20), True)

\end{verbatim}
Och sen när man kör testerna:
\begin{verbatim}
$ python3 -m unittest -v test_foo.py 
test_false (test_foo.test_foo) ... ok
test_true (test_foo.test_foo) ... ok

----------------------------------------------------------------------
Ran 2 tests in 0.000s

OK
\end{verbatim}
Nedan följer ett antal olika sorters tester man kan utföra.
\begin{verbatim}
assertEqual(a, b)           a == b
assertNotEqual(a, b)        a != b
assertTrue(x)               bool(x) is True
assertFalse(x)              bool(x) is False
assertIs(a, b)              a is b
assertIsNot(a, b)           a is not b
assertIsNone(x)             x is None
assertIsNotNone(x)          x is not None
assertIn(a, b)              a in b
assertNotIn(a, b)           a not in b
assertIsInstance(a, b)      isinstance(a, b)
assertNotIsInstance(a, b)   not isinstance(a, b)
\end{verbatim}
\newpage
\section{Länkar}
Nedan följer tre länkar som jag rekommenderar er att besöka.\\
\\
\href{https://docs.python.org/3/tutorial/index.html}{Python Tutorial}.\\
\href{https://docs.python.org/3/reference/index.html#reference-index}{The Python Language Reference}.\\
\href{https://docs.python.org/3/library/}{The Python Standard Library}.\\
\section{Slutord}
Detta var en grundläggande introduktion till programmering i Python. Jag kommer uppdatera den längre fram i tiden och återkopplar ni via e-post eller andra kanaler så skall jag förbättra. Tack.\\
\\
\includegraphics[scale=0.40]{crasycat.png}
\centering
\end{document}
